\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol} 

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\geometry{%
	a4paper,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,265mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=15mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Écriture fractionnaire \\ Fiche leçon}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2022-2023}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\setstretch{1}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\begin{center}
	\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
	\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
	\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\Large{\textbf{Écriture fractionnaire - Leçon}}}}
		\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.23\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{mangé-pizza.pdf}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{-0.75cm}

\section{Les fractions : quelques rappels...}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing 
Une fraction est un moyen d'écrire un nombre sous la forme d'un \makebox[4cm]{\dotfill} de deux entiers. \\
Si $a$ est un nombre entier et $b$ est un nombres entier non nul, on a : \vspace{-0.5cm}

\begin{center} $\displaystyle \frac{a}{b}=\ldots\div\ldots$
	\smallskip
\end{center}

\end{minipage}}
\bigskip
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemple}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing La pizza au-dessus est découpée en $\ldots$ parts égales. \\ Chloé a mangé $\ldots$ parts. Elle a donc mangé $\displaystyle \frac{\ldots}{\ldots}$ de la pizza.
\end{minipage}
\end{minipage}
\bigskip

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Vocabulaire}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item Une fraction est souvent utilisé en science pour représenter une \makebox[6cm]{\dotfill}.
\item Le nombre au dessus de la barre de fraction est le \makebox[6cm]{\dotfill}.
\item Le nombre en dessous de la barte de fraction est le \makebox[6cm]{\dotfill}.
\medskip
\end{itemize}
\end{minipage}}
\bigskip
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemple}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing Quelle est la proportion de filles dans la classe ? \\
Nombre de filles : $\ldots$ \\
Nombre d'élèves : $\ldots$ \\
Proportion de filles : $\displaystyle \frac{\ldots}{\ldots}$
\end{minipage}
\end{minipage}


\section{Comparer deux nombres en écriture fractionnaire}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing 
Pour \makebox[4cm]{\dotfill} des nombres en \makebox[4cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill}, on les écrit avec le même \makebox[4cm]{\dotfill} puis on compare leur \makebox[4cm]{\dotfill}.\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\ovalbox{Exemples}\medskip \\
	
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		\doublespacing
		\mbox{}\dotfill{} \\
		\mbox{}\dotfill{} \\
		\mbox{}\dotfill{} \\
	\end{minipage}
\end{minipage}
\bigskip
	
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Remarque}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing 
Si le numérateur d'un nombre en écriture fractionnaire est \makebox[4cm]{\dotfill} à son dénominateur alors ce nombre est \makebox[4cm]{\dotfill} à 1. \\
Si son numérateur est \makebox[4cm]{\dotfill} à son dénominateur alors il est \makebox[4cm]{\dotfill} à 1.
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemples}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
	\doublespacing
	\mbox{}\dotfill{} \\
	\mbox{}\dotfill{} \\
	\mbox{}\dotfill{} \\
	\mbox{}\dotfill{} \\
\end{minipage}
\end{minipage}


\section{Opérations avec des nombres en écriture fractionnaire}

\subsection{Additionner ou soustraire des nombres en écriture fractionnaire}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing Pour additionner (ou soustraire) des nombres en écriture fractionnaire : 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
\item \mbox{}\dotfill{}
\item \mbox{}\dotfill{}
\medskip
\end{itemize}
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemples}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing \mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}

\subsection{Additionner ou soustraire un entier à un nombre en écriture fractionnaire}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing Pour additionner un entier à une fraction. On ''transforme'' le nombre entier en une \makebox[3cm]{\dotfill} (en utilisant le \makebox[4cm]{\dotfill} de la fraction à ajouter). Puis on additionne les deux fractions entre-elles.
\end{minipage}} \medskip
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemples}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing \mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}


\section{Changer d'écriture une fraction}

\subsection{Simplifier une fraction}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing Pour simplifier une fraction. On cherche un \makebox[5cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill} entre le numérateur et le dénominateur. Puis on \makebox[4cm]{\dotfill} le numérateur et le dénominateur par ce multiple. \\
\emph{Remarque : Plus le multiple est \makebox[2.5cm]{\dotfill} et plus la simplification est importante.} \medskip

\end{minipage}} \medskip
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemples}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing \mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}

\subsection{Fractions et nombres décimaux}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing Pour déterminer le quotient d'une fraction sous la forme d'un \makebox[4cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill} : on ''transforme'' la fraction pour avoir \makebox[2cm]{\dotfill} au dénominateur et on recopie le numérateur en plaçant judicieusement la virgule. \medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\ovalbox{Exemples}\medskip \\

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing \mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{} \\
\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}
\bigskip\bigskip



\end{document}
 
